แนะนำหนังสือ“โรงเรียนบันดาลใจ”เมื่อระบบการศึกษาต้องปรับตัวให้เป็นปัจเจกมากขึ้น
หนึ่งในข่าวด้านการศึกษาที่ถูกพูดถึงมากในBlognoneคือการผลักดันให้การเขียนโปรแกรมเป็นหลักสูตรขั้นพื้นฐานที่นักเรียนในสหรัฐทุกคนต้องได้เรียนประเด็นที่น่าสนใจคือการบังคับให้เด็กทุกคนต้องเรียนนั้นเหมาะสมหรือไม่เมื่อฝ่ายหนึ่งมองว่าเด็กต้องเรียนเป็นพื้นฐานเพื่อตามโลกสมัยใหม่ให้ทันและอีกฝ่ายมองว่าเด็กควรมีสิทธิ์ที่จะเลือกเรียนวิชาที่ตนสนใจความเห็นที่แตกต่างนี้เกิดขึ้นมาจากการพยายามรักษาสมดุลของระบบการศึกษาไม่ให้ก้าวก่ายการเรียนรู้ของนักเรียนจนเกินไปแต่ก็ยังสามารถให้ประโยชน์แก่ผู้เรียนได้
หนังสือ“โรงเรียนบันดาลใจ”ที่ผมจะแนะนำต่อไปนี้เป็นหนังสือที่พูดถึงปัญหาของระบบการศึกษาขั้นพื้นฐานทั่วโลกซึ่งKenRobinsonและLouAronicaสองผู้เขียนหนังสือมองว่าระบบที่ใช้กันอยู่นั้นขาดสมดุลเพราะเคร่งครัดกับมาตรฐานกลางมากไปจนขัดขวางพัฒนาการของเด็กกลายเป็นต้นเหตุของปัญหาการศึกษาในปัจจุบันการเพิ่มรายวิชาบังคับโดยไม่คำนึงถึงผลกระทบที่ตามมานั้นจะยิ่งทำให้ระบบการศึกษาเสียสมดุลหนักเข้าไปอีก
อนึ่งผมแนะนำในฐานะที่สนใจในปัญหาการศึกษาของประเทศไม่ได้มีตำแหน่งหรือความเชี่ยวชาญเฉพาะด้านแต่อย่างใด
แนะนำหนังสือ

“โรงเรียนบันดาลใจ”ชื่อภาษาอังกฤษ“CreativeSchoolsTheGrassrootsRevolutionThat’sTransformingEducation”เขียนโดยKenRobinsonและLouAronicaแปลไทยโดยคุณวิชยาปิดชามุกจัดพิมพ์โดยสำนักพิมพ์openworlds
แนะนำผู้เขียนKenRobinson
SirKenRobinsonนักวิชาการด้านการศึกษาหนึ่งในผู้เขียนหนังสือ“โรงเรียนบันดาลใจ”ที่มาภาพWikipedia
ย้อนกลับไปเมื่อปี2006นักวิชาการด้านการศึกษานามSirKenRobinsonได้ขึ้นเวทีTEDTalkและพูดถึงประเด็นด้านการศึกษาไว้ในหัวข้อ“Doschoolskillcreativity?”ประเด็นนี้ได้รับการพูดถึงอย่างมากและกลายเป็นคลิปที่มียอดชมสูงที่สุดในเว็บไซต์ted.com
คุณKenพูดทิ้งไว้ว่าเด็กทุกคนต่างเกิดมามีพรสวรรค์มีความคิดสร้างสรรค์ที่สูงล้นและมีความกระหายอยากจะเรียนรู้แต่น่าเสียดายที่เมื่อเด็กเข้าสู่ระบบการศึกษาแล้วสิ่งเหล่านั้นกลับเหือดหายไปทั้งที่สังคมให้ค่ากับมันเสมือนว่าเป็นของที่หายาก

ภาพนี้น่าจะเป็นข้อสรุปคลิปการบรรยายของKenRobinsonได้ดีอย่างไรก็ตามผมยังคงแนะนำให้ดูคลิปวิดีโอดังกล่าวครับที่มาภาพCinismoilustradoviaSpillmybeans
โรงเรียนบันดาลใจ
พอมาถึงปี2015KenRobinsonก็ได้ร่วมงานกับLouAronicaช่วยกันเขียนหนังสือ“โรงเรียนบันดาลใจ”เพื่อต่อยอดประเด็นด้านการศึกษาที่พูดไปในครั้งนั้นโดยใช้ประสบการณ์จากการทำงานของเขาตลอดระยะเวลาหลายปีรวบรวมปัญหาของระบบการศึกษาทั่วโลกที่เกิดขึ้นในปัจจุบันนำเสนอโครงการการศึกษาและโรงเรียนที่สามารถสร้างกระบวนการศึกษารูปแบบใหม่ที่ดีขึ้นกว่าเดิมรวมทั้งเสนอแนะรูปแบบการศึกษาในความเห็นของผู้เขียน
เนื้อหาในหนังสือครอบคลุมทุกอย่างที่เกี่ยวข้องกับการศึกษาตั้งแต่ตัวระบบการศึกษาเองที่เกิดขึ้นในยุคปฏิวัติอุตสาหกรรมปัญหาที่เด็กนักเรียนต้องเผชิญในระบบการศึกษากระบวนการสอนของครูบทบาทที่แท้จริงของครูใหญ่ความสัมพันธ์ระหว่างโรงเรียนผู้ปกครองและชุมชนหลักสูตรการศึกษาการสอบและประเมินผลที่ต้องบอกมากกว่าเกรดและคะแนนสอบจนไปถึงนโยบายของรัฐที่หวังดีแต่ดันไปขัดขวางศักยภาพของเด็กเสียเอง
ในช่วงต้นหนังสือได้พูดถึงระบบการศึกษาที่ใช้กันอยู่ในปัจจุบันว่าเพิ่งจะเป็นรูปเป็นร่างในช่วงปฏิวัติอุตสาหกรรมเนื่องจากสมัยนั้นตลาดต้องการแรงงานที่มีฝีมือเป็นจำนวนมากและรัฐมีรายได้มากพอจากการจัดเก็บภาษีจึงได้สร้างระบบการจัดการที่มีโครงสร้างแบบอุตสาหกรรมโดยจัดกลุ่มนักเรียนตามชั้นปีจัดแบ่งตารางเรียนสำหรับเด็กออกเป็นคาบจัดการสอบเลื่อนชั้นเพื่อเรียนในระดับสูงขึ้นเป็นต้นและสร้างมาตรฐานกลางเพื่อให้ทุกสถานศึกษาปฏิบัติตามคุณKenชี้ว่าระบบแบบนี้จะประพฤติกับเด็กและตัดสินเด็กด้วยมาตรฐานเดียวกันไม่เหมาะสมกับความเป็นมนุษย์ที่มีลักษณะเฉพาะของตัวเองและมีความหลากหลาย
ช่วงหลังจะเป็นการพูดถึงองค์ประกอบต่างของระบบการศึกษาซึ่งสามารถสรุปคร่าวว่าเราก็เลือกที่จะแก้ปัญหาด้วยการสร้างระบบให้เข้มงวดมากขึ้นไปอีกโดยไม่ได้คำนึงถึงผลที่จะตามมาหนังสือจึงได้นำเสนอประเด็นต่างด้วยมุมที่ส่วนใหญ่มองข้ามไปเช่นประเด็นข้อสอบกลางหนังสือหยิบประเด็นการสอบPISAว่าทำให้การศึกษาในประเทศหลงทิศทางไปจากที่ควรจะเป็นอย่างไรและพูดถึงว่าแม้แต่มหานครเซี่ยงไฮ้ประเทศจีนที่ครั้งหนึ่งเคยได้คะแนนสอบPISAสูงที่สุดในโลกก็ยังเอาใจออกห่างจากการสอบนี้
โครงการต่างและโรงเรียนที่หนังสือหยิบมาเล่าเป็นตัวอย่างแทรกในแต่ละบทนั้นก็น่าสนใจทั้งในแง่ของเบื้องหลังและผลลัพธ์ที่ได้ซึ่งกว่าที่โรงเรียนเหล่านี้จะพัฒนามาถึงจุดที่ประสบความสำเร็จได้นั้นต้องอาศัยความร่วมมือจากบุคคลหลายฝ่ายไม่รอให้ภาครัฐมาออกนโยบายแก้ปัญหาเพียงฝ่ายเดียวที่สำคัญแต่ละโรงเรียนต่างก็แก้ไขปัญหาหรือสร้างสรรค์กระบวนการศึกษาในแบบของตัวเองไม่มีสูตรสำเร็จที่ตายตัวเรียกได้ว่าได้รับแรงบันดาลใจทุกครั้งที่ได้อ่านเรื่องราวของโรงเรียนเหล่านั้นกันเลยทีเดียว
โรงเรียนHighTechHighเป็นโรงเรียนหนึ่งที่ถูกหยิบยกเป็นตัวอย่างหนึ่งในหนังสือมีการเรียนการสอนแบบprojectbasedlearningเน้นให้เด็กลงมือทำโครงการเพื่อชุมชนและใช้กระบวนการที่เรียกกันว่าPresentationofLearningแทนการสอบปลายภาค
ตัวอย่างหนึ่งที่แสดงให้เห็นทั้งความพยายามในการแก้ไขจุดบกพร่องของระบบการศึกษาและปัญหาของการที่รัฐออกนโยบายไปขัดขวางความพยายามนี้โดยไม่ได้ตั้งใจคือโครงการLearningRecordซึ่งพัฒนาโมเดลการประเมินผลการอ่านและการเขียนของเด็กขึ้นเพื่อใช้แทนการทำข้อสอบstandardizedtestโดยครูจะต้องบันทึกพฤติกรรมการเรียนรู้ของเด็กผ่านบันทึกแปดหน้าที่เรียกว่าPrimaryLanguageRecordและจะต้องไปสัมภาษณ์ผู้ปกครองเพื่อดูว่าพื้นเพของเด็กเป็นแบบไหนและการเรียนรู้แบบไหนที่เหมาะสมกับตัวเค้าโมเดลนี้แพร่หลายในสหราชอาณาจักรจนกระทั่งถูกนำมาปรับใช้ที่รัฐแคลิฟอร์เนียและได้รับอนุญาตให้เป็นโมเดลทางเลือกน่าเสียดายที่โครงการนี้ถูกยกเลิกไปเพราะนโยบายNCLBNoChildLeftBehindของสหรัฐบังคับให้โรงเรียนต้องยึดมาตรฐานเดียวในการประเมินผล
ขอให้การศึกษาเป็นเรื่องของปัจเจกมากขึ้น
สิ่งที่“โรงเรียนบันดาลใจ”นำเสนอมาโดยตลอดคือการให้นักเรียนมีอิสระในการเรียนรู้มากขึ้นครูและโรงเรียนมีโอกาสได้พัฒนาแนวทางการสอนที่เหมาะสมกับเด็กในโรงเรียนมากขึ้นและรัฐใส่ใจตัวระบบให้น้อยลงหันมาใส่ใจบุคคลที่อยู่ในระบบให้มากขึ้น
ในขณะเดียวกันคุณKenก็ไม่ได้ต้องการให้สิ่งที่เค้านำเสนอนั้นเป็นขั้วตรงข้ามกับระบบที่มีอยู่เดิมการศึกษาไม่มีวิธีการที่ดีที่สุดแต่ต้องปรับตัวกันไปเรื่อยตามสภาพแวดล้อมที่เกิดขึ้นในตอนนั้นสิ่งที่หนังสือนำเสนอจึงไม่ใช่การล้างระบบเดิมที่มีอยู่ออกไปเสียหมดแต่เป็นการปรับสมดุลของระบบการศึกษาที่ทุกวันนี้โน้มเอียงไปในทางที่ยึดติดกับมาตรฐานกลาง
สุดท้ายแล้วไม่ว่าการศึกษาจะเปลี่ยนแปลงไปเช่นใดเราทุกคนจะเป็นผู้ที่ได้รับผลกระทบจากการเปลี่ยนแปลงของมันไม่ว่าคุณจะเป็นครูนักเรียนผู้บริหารโรงเรียนศิษย์เก่าหรือผู้ปกครองของเด็กการศึกษาจึงเป็นวาระที่ทุกคนควรให้ความสนใจและผมเชื่อเหลือเกินว่าหนังสือเล่มนี้จะสามารถพาไปเปิดโลกทัศน์ทางการศึกษาจากทั่วโลกได้ไม่ว่าคุณจะเป็นใครก็ตาม
ชมตัวอย่างหนังสือได้ที่เว็บไซต์สำนักพิมพ์openworlds
สั่งซื้อหนังสือได้ที่เว็บไซต์readery.co
